---
title: >-
    بخش ۴۷ - کوثر هندوستانی
---
# بخش ۴۷ - کوثر هندوستانی

<div class="n" id="bn1"><p>از اعاظم مشایخ سلسلهٔ علیهٔ شطاریّه است که به واسطهٔ جناب سلطان العارفین ابایزید بسطامی از حضرت امام الصامت و الناطق جعفر بن محمدالصادقؑناشی شده. غرض، جناب شاه کوثر از موطن خود مسافرت کرده و روی به سیاحت ملک ایران آورده. به زیارت عتبات عالیات عرش درجات مشرف شده. در آن ولا و سایر ولایات به تربیت طالبان راه طریقت اشتغال داشت. گویند جناب آقا محمد شیرازی قبل از دریافت خدمت جناب سید قطب الدین محمد شیرازی مرشد خود به خدمت آن جناب رسیده و از او ملتمس ذکری گردیده و بعد از ارادت جناب سید نیز گاهی مشغول بدان می‌شده. غرض، از اکابر اهل حال متأخرین بوده و از آن جناب است:</p></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>یک نشانِ خوشدلی عشاق را</p></div>
<div class="m2"><p>از دو عالم رنج ما رنجیدن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>بر حق آگاهی دلیل عارفان</p></div>
<div class="m2"><p>بی خبر از خویشتن گردیدن است</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>حبذا ملک قناعت که به مسکینانش</p></div>
<div class="m2"><p>نتوان گفت که اسکندر و دارایی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>حق حق بینی و حق دانی و حق گویی من</p></div>
<div class="m2"><p>چشم بینا دل دانا لب گویایی بود</p></div></div>
<div class="c"><p>رباعی</p></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>کوثر چه خوش است عیش تنها کردن</p></div>
<div class="m2"><p>در بسته به روی غیر و دل وا کردن</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>آموخته‌ام ز مردم دیدهٔ خویش</p></div>
<div class="m2"><p>در خانه نشسته سیر دنیا کردن</p></div></div>